\chapter*{\centering\Large{Lời cảm ơn}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời cảm ơn}


% \indent Trong thời gian thực hiện khoá luận tốt nghiệp, tác giả may mắn nhận được sự giúp đỡ quý báu, hỗ trợ nhiệt tình từ rất nhiều thầy cô, anh chị, bạn vè và người thân. Trang đầu tiên này tác giả xin phép được bày tỏ những lời cảm ơn sâu sắc đến tất cả những người đã đồng hành, hỗ trợ tác giả trong khoảng thời gian vừa qua. \\

% \indent Đầu  tiên, tác giả xin gửi tri ân sâu sắc đến Trường Đại học Công nghệ Thông tin, đặc biệt là khoa Khoa học máy tính đã tạo điều kiện, môi trường học tập tươi trẻ, thoải mái, chất lượng cùng quý thầy cô luôn tạo điều kiện thuận lợi, tận tình trong quá trình học tập, nghiên cứu. Chính những kiến thức quý báu đã được truyền thụ trong suốt thời gian học tập tại trường  đã giúp tác giả nghiên cứu, thử nghiệm và hoàn thành khoá luận tôt nghiệp này. \\
% \indent Như ngọn hải đăng soi sáng con đường, thầy cô là người dẫn dắt chúng ta vượt qua những khó khăn, thử thách trong quá trình nghiên cứu. tác giả xin đặc biệt tri ân ThS. Nguyễn Thị Anh Thư, người đã tận tâm đã truyền cảm hứng, dìu dắt và hỗ trợ không chỉ về kiến thức chuyên môn mà còn về phương pháp nghiên cứu. Nhờ những kinh nghiệm quý giá mà cô truyền đạt, đã giúp tác giả hoàn thành khoá luận tốt nghiệp và sẽ luôn là hành trang quý giá theo tác giả suốt chặng đường làm việc sau này. 
% \\
% \indent Cuối cùng, tác giả xin bày tỏ lòng biết ơn chân thành đến bạn bè, gia đình và những người thân yêu, những người luôn ủng hộ, động viên và tạo động lực cho tác giả trong suốt quá trình học tập và nghiên cứu. \\
% \indent Mặc dù đã cố gắng hoàn thiện khoá luận tốt nghiệp  một cách chu đáo nhất, nhưng không thể tránh khỏi những thiếu sót và hạn chế. tác giả mong nhận được sự góp ý quý báu từ quý thầy cô và các bạn đọc để hoàn thiện hơn nữa bài luận văn của mình. \\


Khóa luận này không thể hoàn thành nếu thiếu đi sự hướng dẫn tận tâm và nhiệt huyết từ ThS. Võ Tấn Khoa. Thầy không chỉ đem lại những định hướng chuyên môn, mà còn luôn là người hỗ trợ và tiếp thêm cho em động lực trong suốt quá trình nghiên cứu. Những kinh nghiệm và sự hướng dẫn tận tình từ thầy chính là nền tảng  
vững chắc để em hoàn thành khoá luận này.

Em cũng muốn gửi lời cảm ơn sâu sắc đến các thầy cô, các anh chị và các bạn của nhóm nghiên cứu DataChain. Mọi người đã đồng hành, chia sẽ và đem đến nhiều góp ý mang tính xây dựng trong quá trình nghiên cứu của em, giúp em có những góc nhìn đa chiều và hoàn thiện hơn đề tài của mình. Sau cùng, em đặc biệt gửi lời cảm ơn đến quý thầy cô của Trường Đại học Công nghệ Thông tin, ĐHQG TP. Hồ Chí Minh. Chính sự tận tụy trong giảng dạy và môi trường học tập năng động tại đây đã giúp em có được những kiến thức nền tảng vững chắc để theo đuổi đề tài này.

Dẫu đã cố gắng hết sức, nhưng đề tài của em chắc chắn vẫn chưa thể đạt đến sự trọn vẹn. Em rất mong nhận được những góp ý chân thành từ quý thầy cô để có thể cải thiện và hoàn thành tốt hơn trong các nghiên cứu tiếp theo của mình.


\begin{flushright}
\textit {TP. Hồ Chí Minh, ngày 07 tháng 06 năm 2025} \\
\textit {Ngô Võ Quang Minh}
\end{flushright}

